%!TEX root =  tfg.tex
\chapter{Contexto}

\begin{quotation}[Fashion designer]{Tom Ford (1961 -- Presente)}
You should put on the best version of yourself when you go out in the world because that is a show of respect to the other people around you.
\end{quotation}

\begin{abstract}
Entenderemos el peso que la moda ha tenido en nuestra sociedad desde el comienzo de los tiempos hasta la época actual. Exploraremos las posibilidades que ofrece como negocio, su situación actual y su futuro, del que queremos formar parte a través del desarrollo software.
\end{abstract}

\section{La moda hasta nuestros días}

Cuando los humanos comenzaron a perder el pelo a causa de la evolución, las pieles de los animales, y más tarde otros materiales (lino, lana, algodón...) comenzaron a cubrir sus cuerpos, siendo una medida de mera supervivencia.\\

Con el paso de las épocas, la vestimenta ha trascendido su motivación inicial de asegurar nuestra existencia y, se ha postulado como una extensión de la figura del hombre en sí misma; una vía de expresión o incluso seña de identidad en la mayoría de culturas.\\

Desde la Antigüedad Clásica, la vestimenta tenía varias connotaciones socio-económicas que suponían una pieza más en el conglomerado del lenguaje más antiguo del que se tiene constancia: el 'no verbal'. Así por ejemplo, eran fácilmente identificable la figura de un noble o un soldado de la de campesino, gracias a un punto en común en la comunicación que trascendía las arcaicas lenguas de la época.\\

A medida que el ser humano avanzaba en todos los ámbitos, los atuendos cada vez tenían menos carga en su practicidad (Por ejemplo:la pesada armadura metálica de un soldado) y cada vez más en la expresión de ideas abstractas como la opulencia o la sexualidad. En la Edad media había una marcada tendencia en los colores y formas de los ropajes religiosos, como podemos reconocer en el uso de túnicas tintadas granate o violeta, símbolos eclesiásticos vigentes en nuestros días. Ni que decir tiene, que el uso de diferentes prendas ha supuesto una polarización extrema entre la figura de la mujer y el hombre. Estas diferencias devienen en su minoría de causas anatómicas, como puede ser el caso de la falda: un elemento usado en la antigüedad por ambos sexos y sena de feminidad hoy en día.\\ 

Este extensión del lenguaje se ha hecho cada vez más diversa y compleja con el paso del tiempo. En la Edad Moderna se asienta el término de alta costura, promulgado por la nobleza que hacía uso de colores vivos y formas exuberantes para trasladar al gran público su poderosos estatus. Con el paso de los siglos de los siglos enraíza la idea de que una buena vestimenta(según cánones de la época) evoca estatus y poder. Todos aspiran a vestir bien.\\ 

Durante del s.XX las prendan vuelven a adquirir un carácter práctico para la mayoría de la población, que harta de estereotipos, busca la simpleza y la utilidad en un nuevo mundo sobrecargado de información en todos los ámbitos. Filosofía que no obceca la necesidad del ser humano de sentirse perteneciente a un grupo: así nacen los códigos de vestimenta en las tribus urbanas como los punkis o los skinhead. Llegando en muchos casos a ligar, no solo formas y colores, si no marcas o casas de moda a los ideales y la identidad social de los individuos. Botas altas de cuero Dr Martens, o polos Fred Perry eran una sena de identidad para los mencionados skinhead por ejemplo.

\section{Presencia actual}
Es innegable que la moda hoy en día supone un factor muy relevante en las relaciones sociales a toda escala, a día de hoy convergen las normas y el estilo clásicos junto con incontables estéticas novedosas y rompedoras, a veces incomprensibles para la gran audiencia (en la que nos incluimos).\\

En un contexto formal, pongamos de ejemplo el desempeño de un puesto de oficina. Lo primero que se nos pasa por la cabeza son: unos chinos oscuros junto a una camisa clara y unos zapatos de piel para el hombre, o una falda negra combinada con camisa blanca y estrepitosos tacones para la figura femenina. Estas reglas clásicas son un estándar a prueba del paso del tiempo pero cada vez vemos más empresarios de éxito apareciendo en los medios con playeras y jeans, raperos en esmoquin o políticos sin traje.\\

Cada vez aparecen más estilos y más polivalentes pero esta evolución, lejos de abrir las puertas a todo tipo de combinaciones en las que todo vale, solo hace añadir nuevas y más dificultosas reglas al 'juego' de vestirse cada mañana.\\

La moda es un hobby para algunos, una forma de vida para otros o una tortura total para muchos de nosotros, que ante tantísimos colores, formas y estilos no encontramos la manera de extender nuestra figura en la sociedad a través de la vestimenta.\\
Este discurso no trata de dogmatizar la forma en que vistes, nada más lejos de la realidad, por suerte la mayoría de los lectores gozan de total libertad a la hora de escoger su atuendo lo que es motivo de júbilo. Más Trata de exponer, aunque suene esperpéntico, unos de los problemas del s.XXI al que queremos ofrecer solución.




\section{Perspectiva económica y tecnológica}

Es bien sabido que la industria de la moda se lleva una suculenta porción del pastel en la actual sociedad de consumo, el concepto de "prontomoda" o "fast fasion" en inglés, ha conseguido calar hondo en el perfil de todo tipo de consumidores. Grandes fortunas mundiales se nutren de este sector como es el archiconocido español Amancio Ortega, dueño de Inditex, uno de los grupos más influyentes y rentables del panorama actual, con un valor de mercado que superó los veinticinco mil millones de euros en el 2019.\\

Según el estudio "The Suitable Fashion Blueprint 2018" la industria de la moda genera en su conjunto un billón de euros anuales, lo que duplica la facturación de otro titán empresarial como es el sector de la electrónica y los equipos informáticos. INSERTAR CITA laborado por alumnos de la Cambridge Judge Business School en colaboración con el marketplace Mamoq, que recoge Fibre2Fashion. Estos datos muestran una salud excelente del  sector, y unas perspectivas de prosperidad sustanciosas por la tendencia de los consumidores a consumir más y más cada año que pasa. Vemos grandes personalidades promocionando marcas de ropa,  un aumento significativo en el número de centros comerciales y hasta el nacimiento de  incontables plataformas online para compra y venta de estos productos.

Estas nuevas aplicaciones y plataformas que se nutren del sector son mayoritariamente e-comerce que se limitan a distribuir el producto sin necesidad de tiendas físicas, concepto simple pero efectivo. Otras ideas de negocio digital que se lucran de las bondades que ofrece el textil son las redes sociales.\\

Conocemos el caso de '21buttons', lo que viene a ser un híbrido entre la red social 'Instagram' y una plataforma de compra tradicional: en ella los usuarios pueden subir sus fotos, identificando que prendas llevan. Valiéndose de un sistema parecido al de los referidos, el cliente podrá comprar la ropa que vea puesta a otros usuarios, siendo estos los que consigan una comisión a cambio de la publicidad prestada a la marca.\\

Como hemos podido ver, nos encontramos ante un nicho de mercado con un impacto en la sociedad sin precedentes, pero que está totalmente concentrado en la producción y distribución del producto físico. Comentadas quedan algunas de las pocas aplicaciones que expanden este concepto más allá de lo obvio y tradicional. Más estamos seguros de que en los próximos años surgirá una competencia exponencial en la dualidad software/moda gracias a las nuevas técnicas de inteligencia artificial y tratamiento masivo de datos, que ya han revolucionado otros muchos sectores. Es ahí dónde queremos ser uno de los pioneros con nuestra aplicación Fashionlint, abriendo paso a futuras generaciones con hambre de explorar ideas revolucionaras, con un alto potencial gracias a la infinidad de herramientas que disponemos como ingenieros de software.
